「呢度上水呀！」 - 馮睎乾

「呢度上水呀！」 - 馮睎乾

蘋果日報記者在上水街頭訪問中學生，問他們是否知道六四。很多人一聽，馬上彈開，更有學生反問：「乜可以講嘅咩？」有人跟同伴商量後答道：「呢度上水呀！唔好喇呢啲地方。」語畢離開。這種反應，以前只會在大陸出現。

要刪史，必先禁言；要禁言，必先恐嚇。相比起不知六四為何物，這句「呢度上水呀」就更令人難過了。在上水，這位同學到底接受了什麼「思想教育」？

上星期各校校友發起聯署反對《逃犯條例》修訂，教育局長楊潤雄回應，老師「該專心做好教育工作」，若學生對社會議題有疑問，「老師要持平解說，唔係將個人政治睇法擺喺裏面」。我同意。以「送中法」為例，老師只要持平解說，即使不加個人立場，智力正常的學生都能判斷是非。

持平的老師可告訴學生三點事實：一是林鄭月娥當初說，修例是為了堵塞漏洞，引渡殺人犯到台灣受審；二是台灣已表明反對港府修例，修例亦無法引渡；三是林鄭月娥不管殺人犯能否引渡，仍繼續推行修例方案。現在問：林鄭有沒有講大話？

又例如保安局長拍心口保證，跟大陸簽署逃犯移交協定，會加入「無罪假定、公開審訊、有律師代表等要求」，若國家不履行協議，「特區政府可以交涉」。如何交涉？持平的老師可舉去年Now TV攝影師的例子解說：攝影師在北京工作，採訪證被公安無故沒收，他沒碰公安，卻被控「搶證」，然後遭公安當眾叉頸壓地，被鎖上手銬押走，要簽悔過書才獲釋。暴力場面被拍下，全世界看得一清二楚，但林鄭不但沒有「交涉」，反教訓香港記者「一處鄉村一處例」，採訪也要「尊重當地法規」。

三十年前的事你忘了，難道連去年也不記得嗎？特區政府「最好打」的官員，原來是這樣跟國家交涉的。你說資訊自由和歷史有多重要。送中條例通過後，很多事大家都不想再提了，不因為你犯法，只因為你恐懼。在歷史和真相被徹底遺忘前，我們的年輕人都會說：「呢度香港呀！唔好喇呢啲地方。」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
管好你地老公先啦 (鄧達智)

下一則
下一則
墮落夫妻 (邁克)

上水割左俾支那啦
你唔知咩

依加啲00後日日喜茶抖音，心系中國，唔關上唔上水事
90後個班係北區讀書照樣有企出嚟佔中

大埔以北已經係第二個世界
大埔都叫做新東泛民票倉仲有少少抵抗力既
不過都就快玩完